分判商投訴鋼筋質量差

2018年10月23日

分判商投訴鋼筋質量差

盈發曾向禮頓投訴，指人和的鋼筋絞牙不符合標準，無法扭入螺絲帽內。工程報告圖片

【本報訊】沙中綫紅磡站獨立調查委員會昨正式展開聆訊，負責建造連續牆的分判商盈發地基代表，在會上首承認得悉禮頓擅改連續牆設計；而《蘋果》取得最新文件顯示，禮頓除了擅改設計，亦未有做好鋼筋質量監督。

盈發早於2013年已向禮頓投訴，指發現鋼筋絞牙質量有問題，令鋼筋無法扭入螺絲帽，惟該些有問題鋼筋的核對報告在未有禮頓和港鐵簽名下仍然過關，有立法會議員批評工程監察制度形同虛設。

《蘋果》最新取得的文件顯示，盈發於2013年10月曾透過電郵向禮頓投訴，指由人和科技（BOSA Technology）提供的鋼筋絞牙有損毀，質素未及標準，令鋼筋無法扭入螺絲帽，又批評人和質量控制不佳，須更換有問題鋼筋，當中涉及3幅牆身的27條鋼筋。

禮頓要求降連續牆高度

其後禮頓在內部定期審核報告提到人和有部份工程記錄並不完整，譬如涉及鋼筋絞牙的核對報告（preparation check records)，只有人和的代表簽名，但簽名沒有同時標示日期，而禮頓及註冊結構工程師更沒有簽名。

立法會議員陳淑莊表示，雖然涉及有問題的鋼筋絞牙不多，但重點是之後如何保障鋼筋質素，審核報告反映工程未有跟足監察程序，「大家都好馬虎」，未有察覺只有人和簽名，「其實幾時簽名都唔知，因為冇日期」，擔憂日後出現問題時，可以互相抵賴。

昨日展開聆訊的紅磡站獨立調查委員會，盈發地基代表在開場發言時首次確認，2015年中準備為5幅連續牆落石屎時，禮頓分別透過電郵及施工手稿，要求盈發將連續牆的石屎高度降至較低水平，做法與原設計明顯不同，盈發最後亦有按禮頓要求施工。盈發代表又稱，曾獲知會指有關安排是要處理連續牆的錨力（Anchorage）問題。

本報日前揭發禮頓早於2013年擅改連續牆設計，其將套在牆身頂部的U形鋼筋刪除，共有77幅連續牆受影響；盈發亦昨確認得悉此事，及指得悉禮頓將頂層鋼筋由2排改為3排，是預留空間予石屎導管，不過盈發沒參與有關工作。

就鋼筋絞牙質量及工程記錄問題，運房局指調查委員會正開始實質聆訊，不宜作評論。港鐵同樣表示不便在調查期間回應；禮頓、盈發及人和則至截稿前未有回應。

■記者趙雅婷

上一則
上一則
中科：11次目睹剪鋼筋 禮頓否認 質疑因金錢糾紛報復

下一則
下一則
明報被指公開聆訊資料

明報被指公開聆訊資料

中科：11次目睹剪鋼筋 禮頓否認 質疑因金錢糾紛報復

質你老母量，品質呀